%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Du $\min$ et du $\max$]
On lance un dé à $n$ faces, bien équilibré, deux fois. On note $X$ la variable aléatoire désignant le résultat du premier tirage, et $Y$ celle désignant le résultat du second tirage. On note enfin $A$ le plus petit des deux nombres obtenus, et $B$ le plus grand des deux nombres obtenus.
\begin{enumerate}
	\item Exprimer $A$ et $B$ en fonction de $X$ et $Y$.
	\item Déterminer la loi du couple $(X,Y)$.
	\item En déduire les lois de $A$ et $B$.
	\item Déterminer l'espérance de $A$ et de $B$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Par définition, $A=\min(X,Y)$ et $B=\max(X,Y)$.
	\item Tout d'abord, $X(\Omega)=Y(\Omega)=\interent{1 n}$. Par indépendance des tirages, on a
	\[ \boxed{\forall (k,\ell)\in \interent{1 n}^2,\quad \PP(X=k,Y=\ell)=\PP(X=k)\PP(Y=\ell)=\frac{1}{n^2}.} \]
	\item Soit $i\in \interent{1 n}$. On va exprimer $\PP(A\geq i)$ en fonction de la loi du couple $(X,Y)$ :
	\begin{align*}
		\PP(A\geq i) &= \PP(X\geq i, Y\geq i)\\
		&= \sum_{k=i}^n \sum_{\ell=i}^n \PP(X=k, Y=\ell) \\
		&= \frac{(n-i+1)^2}{n^2}.
	\end{align*}
	Ainsi,
	\[ \forall i\in \interent{1 n}, \quad \PP(A=i)=\PP(A\geq i)-\PP(A\geq i+1) \]
	et finalement
	\[ \boxed{\forall i\in \interent{1 n},\quad \PP(A=i)=\frac{2n-2i+1}{n^2}.} \]
	Par le même raisonnement, pour $i\in \interent{1 n}$ :
	\begin{align*}
		\PP(B\leq i) &= \PP(X\leq i, Y\leq i) \\
		&= \sum_{k=1}^i \sum_{\ell=1}^i \PP(X=k, Y=\ell) = \frac{i^2}{n^2}.
	\end{align*}
	et donc
	\[ \PP(B=i) = \PP(B\leq i)-\PP(B\leq i-1) = \frac{i^2}{n^2}-\frac{(i-1)^2}{n^2} \]
	et
	\[ \boxed{\forall i \in \interent{1 n},\quad \PP(B=i) = \frac{2i-1}{n^2}.}\]
	\item $A$, comme $B$, admettent une espérance car elles sont à support fini. Par calcul :
	\begin{align*}
		\boxed{\esperance[A]} &= \sum_{i=1}^n i\PP(A=i) = \sum_{i=1}^n \frac{(2n+1)i-2i^2}{n^2} \\
		&= \frac{1}{n^2}\left((2n+1)\frac{n(n+1)}{2} - 2\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \right)\\
		&\boxed{= \frac{(n+1)(2n+1)}{6n}.}
	\end{align*}
	et
	\begin{align*}
		\boxed{\esperance[B]} &= \sum_{i=1}^n i\PP(B=i) = \sum_{i=1}^n \frac{2i^2-i}{n^2} \\
		&= \frac{1}{n^2}\left( 2\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} - \frac{n(n+1)}{2} \right)\\
		&\boxed{=\frac{(n+1)(4n-1)}{6n}.}
	\end{align*}\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
